---
title: Введение в перевод
permalink: /translation
layout: default
# SEO
image: img/konqi/translator.png
description: ! 'Переводя программное обеспечение KDE на русский язык, вы делаете его доступнее и удобнее для русскоговорящих пользователей.'
---

# Введение в перевод на русский язык

Переводя программное обеспечение KDE на русский язык, вы делаете его доступнее и удобнее для русскоговорящих пользователей.

Эта статья рассказывает, как сделать свой вклад в локализацию программ и сайтов KDE.

## 1. Выбор объекта перевода
Прежде всего зайдите на страницу <https://l10n.kde.org/stats/gui/trunk-kf5/team/ru/> для ознакомления с cостоянием перевода различных приложений KDE и документации к ним. В правой колонке показано текущее состояние локализации: *«зелёный»*{: style="color: green"} - утверждённый перевод, *«синий»*{: style="color: blue"} - черновой вариант, *«красный»*{: style="color: red"} - перевод отсутствует. Также на этих страницах приведена полная статистика. Отсюда можно скачать .po и .pot файлы для перевода.

**См. также:**
* [Перевод KDE UserBase](https://community.kde.org/RU/Перевод_KDE_UserBase)
* [Перевод зависимостей KDE](https://community.kde.org/RU/Перевод_зависимостей_KDE)

![Загрузка...](https://l10n.kde.org/stats/translation-chart.php?mode=gui&rev=trunk-kf5&team=ru){: .img-fluid .mx-auto .d-block}
**График перевода**
{: .text-center}

## 2. Подписка на рассылку

Почтовая рассылка является основным способом общения в команде локализации. Здесь вы можете получить ответ на интересующий вопрос по переводу, взаимодействию с командой или просто отправить на проверку готовый перевод. Обязательно подпишитесь на рассылку на странице <https://lists.kde.ru/mailman/listinfo/kde-russian>. Перед тем, как начать что-либо переводить, известите об этом других участников команды в рассылке.

## 3. Установка приложения для работы с переводами

Для перевода команда русской локализации использует приложение [Lokalize](https://userbase.kde.org/Lokalize). Можно использовать любое другое приложение, например KBabel или poedit.

**Подробнее:**
* [Работа с исходным кодом в Lokalize](https://community.kde.org/RU/Работа_с_исходным_кодом_в_Lokalize)
* [Современные инструменты локализации с точки зрения переводчика KDE](https://community.kde.org/RU/Современные_инструменты_локализации_с_точки_зрения_переводчика_KDE)

![Скриншот Lokalize](img/lokalize.png){: .img-fluid .mx-auto .d-block .header-image}

## 4. Работа с SVN
Многие переводчики KDE скачивают переводы всех программ, чтобы использовать переведённые строки в памяти переводов - это экономит ваш труд. Для получения этих файлов можно использовать svn:
~~~~~~
$ svn co svn://anonsvn.kde.org/home/kde/trunk/l10n-kf5/ru/
~~~~~~
— этой командой вы получите полный срез переводов находящихся в разработке программ;
~~~~~~
$ svn co svn://anonsvn.kde.org/home/kde/trunk/l10n-kf5/templates/
~~~~~~
— так вы получите срез шаблонов переводов разрабатываемой версии.

**Подробнее:**
* [Команды svn](http://svnbook.red-bean.com/index.ru.html)
* [Работа с переводами KDE через SVN](https://community.kde.org/RU/Работа_с_переводами_KDE_через_SVN)
* [Infrastructure/Subversion](https://community.kde.org/Infrastructure/Subversion)

## 5. Перевод
Основная часть работы — перевод — осуществляется с опорой на [Краткий справочник переводчика KDE](https://community.kde.org/RU/Краткий_справочник_переводчика_KDE). Рекомендуем внимательно прочитать этот документ перед началом работы, чтобы сэкономить время.

## 6. Отправка на проверку
Готовый перевод отправьте на проверку в рассылку. **Спасибо за ваш труд!**

{% include back-button.html link="join" %}
